\chapter{绪论}

\section{研究背景与意义}

    全球导航卫星系统（Global Navigation Satellite System, GNSS）自20世纪70年代美国全球定位系统（Global Positioning System, GPS）系统建成以来，已广泛应用于城市规划、交通管理、灾害监测、精准农业、无人机导航、自动驾驶等领域\cite{janssen2023survey}。随着智慧城市建设和自动驾驶技术的发展，用户对定位精度与可靠性的要求不断提高\cite{zhu2024irs, mohanty2024survey}。在城市峡谷、密集建筑群等复杂环境中，GNSS定位精度下降会影响导航结果的可用性。然而，城市环境中的GNSS信号传播面临挑战，其中主要问题是非视距（Non-Line-of-Sight, NLOS）信号干扰。当GNSS信号被建筑物遮挡后，只能经建筑物表面反射才能到达接收机天线，形成NLOS传播路径。NLOS信号由于传播路径延长，导致伪距测量误差可达数十米甚至上百米，影响定位解算的准确性。传统GNSS接收机通常采用最小二乘法或卡尔曼滤波进行位置解算，其基本假设是所有可见卫星信号均为视距（Line-of-Sight, LOS）传播。当该假设被NLOS信号破坏时，定位解算将产生系统性偏差。

    NLOS检测的困难在于：多径效应（Multipath）与NLOS传播在实际环境中往往同时存在，两者的物理机制不同但难以严格区分——多径效应是指直射信号与反射信号同时到达接收机导致波形畸变，而NLOS传播则是指直射信号被完全遮挡仅能接收反射信号。不同城市的建筑物密度、高度分布差异显著，使NLOS信号统计特性存在地域差异，在一个城市训练的模型难以直接迁移至另一个城市，跨场景泛化困难。卫星位置随时间不断变化，同一地点的NLOS模式呈现时变性，且车载导航、自动驾驶等应用场景要求低延迟定位解算，对模型复杂度有严格约束。现有方法在跨场景泛化能力与模型复杂度之间难以取得平衡。

    准确识别并剔除或降权处理NLOS信号，是提升GNSS定位性能的重要前提。通过有效的NLOS检测与抑制，可以在不增加硬件成本的前提下改善定位精度与系统可用性。如何在保持模型轻量级的同时提升跨场景泛化能力，充分挖掘GNSS信号中的时空特征信息，是本研究的核心目标。本文从时空特征融合、稀疏表示增强、系统性实验验证等方面展开研究，提出了一种基于时空交叉注意力（Spatiotemporal Cross-Attention, STCA）的GNSS NLOS信号检测方法，旨在为城市复杂环境下的GNSS定位可靠性提供有效的解决方案。面向自动驾驶等高精度定位需求，NLOS检测技术的研究将为智能反射面（Intelligent Reflecting Surface, IRS）辅助定位等新技术的发展奠定基础\cite{zhu2024irs}。

\section{国内外研究现状}

    本节围绕GNSS NLOS信号识别这一核心任务，梳理相关技术的发展脉络，聚焦于基于深度学习的NLOS检测技术，对国内外代表性研究工作进行总结。

\subsection{GNSS信号传播与环境建模研究进展}

    GNSS信号在城市场景中的传播特性是NLOS检测问题的物理基础。Janssen等人\cite{janssen2023survey}对GNSS在物联网（Internet of Things, IoT）定位中的应用进行了综述，指出城市环境中的信号遮挡和多径效应是制约GNSS定位精度的主要因素。GNSS定位的基本原理是伪距测量与三边测量：接收机通过测量卫星信号到达时间计算与卫星的距离，利用多颗卫星的伪距观测解算三维位置。然而，NLOS信号由于传播路径延长，导致伪距观测值偏离真实值，进而破坏定位解算的几何约束。Grenier等人\cite{grenier2023survey}总结了低功耗GNSS接收机设计和信号处理技术，分析了NLOS效应对低功耗GNSS接收机的影响机制。Mohanty等人\cite{mohanty2024survey}对GNSS-IoT融合定位中涉及的各类机器学习技术进行了综述，涵盖信号处理、定位增强和多星座融合等方面。研究表明，NLOS信号引起的伪距偏差与建筑物高度、街道宽度、卫星高度角等因素密切相关。在城市峡谷环境中，低高度角卫星的NLOS概率显著高于高高度角卫星，但高密度建筑群中的中等高度角卫星同样可能被高楼遮挡。Mao等人\cite{mao2024intelligent}研究了AI技术在卫星通信系统中的应用，为机器学习方法在GNSS信号处理中的应用提供了参考。

    现有GNSS信号传播与环境建模方法加深了对城市环境中信号传播特性的理解，但仍存在不足：多数模型基于简化假设，难以准确反映真实城市环境的复杂性；不同城市的地貌差异导致模型迁移困难；环境建模方法通常仅提供定性分析，难以直接用于NLOS信号的定量识别。

\subsection{NLOS检测方法研究进展}

    现有NLOS检测方法经历了从传统几何约束到数据驱动的发展历程。阈值判别法基于载噪比（C/N0）、高度角等单一或组合特征的固定阈值进行判别，实现简单但泛化能力有限\cite{su2022nlos}；3D模型辅助法利用城市建筑模型进行几何可见性分析，判别精度较高但依赖高精度的GIS数据，部署成本高昂\cite{janssen2023survey}。传统机器学习方法（如SVM、随机森林、GBDT）通过融合多维观测特征提升判别能力，但依赖手工特征工程\cite{su2022nlos}。深度学习方法（如FCNN、RNN/LSTM、注意力机制）可自动学习特征表示，Su等人\cite{su2022nlos}采用RNN在跨场景测试下取得约91\%的准确率，Zeng等人\cite{zeng2024spatiotemporal}提出的STCA模型通过双通道架构和交叉注意力机制进一步提升了时空特征利用效率，Zeng等人\cite{zeng2026environment}进一步引入无监督对比学习策略以增强跨场景泛化能力。

    总体而言，现有方法在时空特征利用和跨场景泛化方面仍存在局限，详见第~2~章的分类讨论。

\section{研究内容与创新点}

    针对当前GNSS NLOS信号识别中时空特征利用不充分和跨场景泛化能力不足两个关键问题，本文实现并验证了一种基于时空交叉注意力（Spatiotemporal Cross-Attention, STCA）的GNSS NLOS信号检测方法，在内域划分和外域划分两种场景下与现有方法进行了对比，实验结果验证了所实现方法的有效性。具体地，本文基于Zeng等人\cite{zeng2024spatiotemporal}提出的STCA架构，实现了时空双通道特征提取流程，分别利用多头自注意力机制和单向LSTM捕捉卫星空间几何分布与信号时序演化特征。通过交叉注意力模块以时序特征为查询、空间特征为键值，建立时空特征间的自适应关联，使模型能够根据当前时序状态关注相关的空间特征。在此基础上引入可学习稀疏表示层对融合特征进行非线性变换，增强特征的判别能力。

    本文的主要贡献总结如下：

    （1）实现了时空双通道特征提取架构与交叉注意力融合机制。针对GNSS信号同时包含空间分布特性和时序演化规律的特点，构建空间编码器与时间编码器并行的特征提取路径，分别捕捉卫星空间几何关系与信号质量随时间的变化模式。空间编码器利用多头自注意力机制提取同一历元内多颗可见卫星的空间几何分布特征，时间编码器采用单向LSTM捕捉信号质量随时间演化的时序依赖关系。通过交叉注意力模块，以时序特征为查询、空间特征为键值，建立时空特征间的自适应关联，使模型能够根据当前时序状态关注相关的空间特征。在此基础上，引入可学习稀疏表示层对融合特征进行非线性变换，增强特征的判别能力。

    （2）采用了基于外域划分的评估策略，建立了完整的数据预处理与模型训练测试流程。针对现有NLOS检测方法跨场景泛化能力不足的问题，采用数据过滤策略（缺失值处理、无效信号质量标识过滤、伪距残差阈值过滤）对原始数据进行清洗，通过Z-score标准化消除特征量纲差异，并采用外域划分模式（5个测点训练、2个测点测试）验证模型的跨场景泛化能力。在实验平台上，STCA模型在外域测试集上准确率达到85.98 \%，ROC-AUC达到0.8583，验证了模型在未见地点的泛化能力。此外，本文还讨论了堆叠集成学习等先进机器学习方法在动态场景下的检测精度（94.5\%以上），为后续STCA的性能评估提供了基线参考方向。

    （3）进行了消融实验，评估了各功能模块对模型性能的贡献。超参数敏感性分析对5个关键超参数进行测试，确认了最优配置（$d_s=32$，$H=4$，$L=1$，$p_\text{drop}=0.5$，$d_t=16$）。时间窗口大小敏感性分析测试了14种窗口配置（6\textasciitilde32历元），结果表明窗口大小为22时模型性能最优，准确率达到85.98 \%，F1分数达到83.34 \%。模块消融实验采用三阶段控制变量法，验证了交叉注意力模块和稀疏表示层的独立贡献：添加交叉注意力使准确率从基线模型的71.03 \%提升至79.68 \%（+8.65个百分点），完整STCA模型进一步将准确率提升至85.98 \%（+6.30个百分点），较基线模型提升14.95个百分点。

\section{章节安排}

    本文一共包含五个章节，各章节的主要内容如下：

    第一章为绪论。介绍了GNSS NLOS信号识别的研究背景、核心挑战和研究价值，并综述了国内外相关研究进展，包括阈值判别法、3D模型辅助法、传统机器学习方法和深度学习方法，分析了各类方法的优缺点。针对现有方法未能同时利用时空特征、跨场景泛化能力不足等问题，介绍了本文的研究内容与主要创新点。

    第二章为相关研究。本章围绕GNSS NLOS信号识别这一核心任务，梳理了相关技术的发展脉络，包括基于几何约束的检测方法（高度角约束、一致性检测）、基于传统机器学习的方法（SVM、随机森林、GBDT）和基于深度学习的方法（FCNN、RNN/LSTM、注意力机制），并分析了各类方法的优势与不足。

    第三章为STCA模型设计。本章详细介绍了STCA模型的算法设计，包括数据预处理流程、模型总体架构以及各核心模块的设计原理与数学表述。首先介绍了数据过滤策略（缺失值处理、无效信号质量标识过滤、伪距残差阈值过滤）、时间窗口构建、特征标准化和数据集划分方法。然后描述了模型总体架构，采用时空双输入通道设计，由空间编码器（基于多头自注意力）、时序编码器（基于单向LSTM）、交叉注意力融合模块、稀疏表示层和二分类器五个核心模块串联而成。

    第四章为实验结果与分析。本章开展了四组实验：超参数消融实验确认了5个关键超参数的最优配置；时间窗口敏感性分析（14种窗口配置）表明w=22时性能最优（准确率85.98\%，F1 83.34\%）；域内域外对比实验表明模型在内域模式下准确率达97\%以上、外域模式下准确率为85.98\%、ROC-AUC为0.8583；模块消融实验采用三阶段控制变量法，证实了交叉注意力（+8.65\%）和稀疏表示层（+6.30\%）的独立贡献，完整模型较基线提升14.95个百分点。

    第五章为总结与展望。本章总结了全文的研究工作与主要贡献，包括时空双通道架构设计、交叉注意力融合机制、稀疏表示层增强等创新点。同时客观分析了当前方法的局限性，并从数据扩充、域泛化方法、时序模型改进、多星座融合、可解释性增强等方面展望了未来的研究方向。面向自动驾驶等高精度定位需求，智能反射面（IRS）辅助定位等新技术为NLOS环境下的定位增强提供了方向\cite{zhu2024irs}，未来可探索将STCA模型与IRS辅助定位技术结合，进一步提升复杂环境下的定位性能。



