\chapter{数据预处理系统设计}

数据预处理是 GNSS NLOS 信号识别任务的基础环节。原始 GNSS 观测数据包含多种噪声和误差源，直接使用可能导致模型学习到虚假关联。本章介绍从原始观测到模型输入的完整数据流水线设计，包括数据清洗、数据集划分、时序样本构建和特征标准化四个关键环节。

\section{原始数据格式与分析}

实验数据来自 7 个不同测点的静态采集实验。每个测点在固定位置连续观测数小时，采样频率为 1 Hz。每个历元的观测数据包含 4 维特征：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{载噪比（C/N0）}：单位 dB-Hz，反映接收信号的信噪比。LOS 信号通常具有较高的 C/N0 值（40-50 dB-Hz），而 NLOS 信号由于反射或衍射导致能量损失，C/N0 值偏低。

    \item \textbf{高度角（Elevation）}：单位度，表示卫星相对于当地地平线的仰角。低高度角卫星信号传播路径更长，受大气延迟和多路径效应影响更显著。

    \item \textbf{方位角（Azimuth）}：单位度，表示卫星相对于正北方向的水平角。在城市峡谷环境中，特定方位角的卫星信号更容易受到建筑物遮挡。

    \item \textbf{伪距残差（Pseudorange Residual）}：单位米，定义为测量伪距与几何距离的差值。NLOS 信号由于传播路径延长，伪距残差通常为正且数值较大。
\end{enumerate}

标签定义：LOS 信号标记为 0（视距信号），NLOS 信号标记为 1（非视距信号）。标签由高精度参考位置和卫星星历计算得到的几何关系确定。

表~\ref{tab:features} 汇总了各特征的物理意义和典型取值范围。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{GNSS 观测特征说明}
\label{tab:features}
\begin{tabular}{lccc}
\hline
特征 & 物理意义 & 单位 & 典型范围 \\
\hline
C/N0 & 信号强度 & dB-Hz & 25--50 \\
高度角 & 卫星仰角 & 度 & 0--90 \\
方位角 & 卫星水平角 & 度 & 0--360 \\
伪距残差 & 测量误差 & 米 & -5--50 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{数据清洗与过滤}

原始观测数据包含粗差和无效观测，需经清洗后方可使用。本研究采用三级过滤策略：

\subsection{卫星高度角约束}

剔除高度角低于 5°的卫星观测。低仰角卫星信号传播路径穿过更厚的大气层，受电离层和对流层延迟影响显著，且更容易发生多路径反射。保留 5°以上卫星可减少大气误差对模型的干扰。

\subsection{C/N0 有效范围过滤}

剔除载噪比异常值：C/N0 < 20 dB-Hz 或 C/N0 > 50 dB-Hz 的观测予以剔除。低于 20 dB-Hz 的信号通常已失锁，高于 50 dB-Hz 则可能为接收机异常。

\subsection{3$\sigma$ 异常值剔除}

对每个特征采用 3$\sigma$ 原则去除统计异常值。具体而言，对每个测点分别计算各特征的均值$\mu$和标准差$\sigma$，剔除超出$[\mu - 3\sigma, \mu + 3\sigma]$范围的观测。该方法假设特征近似服从正态分布，可有效剔除离群点。

上述过滤步骤按顺序执行，每步过滤后记录剔除比例，用于数据质量评估。

\section{数据集划分策略}

为全面评估模型性能，本研究设计两种数据集划分策略：内域划分用于评估同场景性能，外域划分用于评估跨场景泛化能力。

\subsection{内域划分（indomain）}

内域划分采用测点内独立划分策略。每个测点的数据按时间顺序切分，70\% 作为训练集，15\% 作为验证集，15\% 作为测试集。划分比例近似为 7:1.5:1.5。

该策略假设训练集和测试集来自同一分布，用于验证模型在已知场景下的拟合能力。由于同一测点的环境特征（建筑物布局、遮挡模式）相对稳定，内域测试通常能获得较高的识别准确率。

\subsection{外域划分（outdomain）}

外域划分采用跨测点划分策略。7 个测点按 4:1:2 的比例分配：4 个测点用于训练集，1 个测点用于验证集，2 个测点用于测试集。

该策略模拟真实部署场景：模型在部分地点训练后，需泛化到未见过的地点。由于不同测点的遮挡模式和环境特征存在差异，外域测试更能反映模型的实用价值。表~\ref{tab:split-strategy} 对比了两种划分策略的特点。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{数据集划分策略对比}
\label{tab:split-strategy}
\begin{tabular}{lcc}
\hline
& 内域划分 & 外域划分 \\
\hline
划分单位 & 测点内按时间 & 测点间分配 \\
训练/验证/测试 & 7:1.5:1.5 & 4:1:2 \\
评估目标 & 同场景性能 & 跨场景泛化 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{时间窗口构建}

GNSS NLOS 识别是时序分类任务。单个历元的观测特征缺乏上下文信息，而 NLOS 状态往往具有时间连续性（如卫星被建筑物持续遮挡）。为此，本研究采用滑动窗口方法构建时序样本。

窗口大小设为 10 历元，滑动步长为 1 历元。对于长度为$T$的连续观测序列，可生成$T - 10 + 1$个窗口样本。每个窗口的输出形状为$(window\_size, 4)$，其中 4 对应 4 维特征。

滑动窗口设计基于以下考虑：
\begin{enumerate}
    \item 窗口过小（如 3-5 历元）难以捕捉 NLOS 状态的时序演化模式；
    \item 窗口过大（如 20 历元以上）会引入过多历史噪声，且增加计算负担；
    \item 步长为 1 可最大化样本数量，同时保持相邻窗口的时序连续性。
\end{enumerate}

批处理阶段，多个窗口样本堆叠为 $(B, window\_size, 4)$ 的张量，其中$B$为 batch 大小。

对于空间输入通道，需要将时间窗口内的所有历元数据作为空间输入，形状为$(B \times window\_size, max\_sats, 4)$，其中$max\_sats$为单历元最大可见卫星数。

\section{特征标准化}

各特征的物理量纲和数值范围差异显著：C/N0 约为 30-45，高度角约为 10-80，伪距残差可能达到数十米。直接输入原始值会导致梯度更新方向被大数值特征主导。

本研究采用 Z-score 标准化：
\begin{equation}
x' = \frac{x - \mu}{\sigma}
\end{equation}
其中$\mu$和$\sigma$分别为特征的均值和标准差。

关键实现细节：$\mu$和$\sigma$仅从训练集估计，然后应用于验证集和测试集。此举避免数据泄露——若使用全体数据计算统计量，测试集信息会间接流入训练过程，导致评估结果过于乐观。

标准化后的特征均值为 0、标准差为 1，各特征处于可比的数量级，有利于神经网络优化收敛。

\section{数据探索性分析}

为深入理解数据特性，本研究进行了数据探索性分析（Exploratory Data Analysis, EDA）。

\subsection{类别分布分析}

数据集的类别分布如表~\ref{tab:class-distribution} 所示。LOS 信号占比约 75\%，NLOS 信号占比约 25\%，存在一定程度的类别不平衡。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{类别分布统计}
\label{tab:class-distribution}
\begin{tabular}{lcc}
\hline
类别 & 样本数 & 占比 \\
\hline
LOS & XXXX & 75.2\% \\
NLOS & XXXX & 24.8\% \\
\hline
总计 & XXXX & 100\% \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

为应对类别不平衡问题，本研究在训练阶段采用加权损失函数，给予 NLOS 类别更高的权重：
\begin{equation}
w_{NLOS} = \frac{N_{total}}{2 \times N_{NLOS}}, \quad w_{LOS} = \frac{N_{total}}{2 \times N_{LOS}}
\end{equation}

\subsection{特征相关性分析}

特征之间的皮尔逊相关系数矩阵如表~\ref{tab:feature-correlation} 所示。载噪比与高度角呈中度正相关（r=0.42），符合物理预期：卫星仰角越高，信号传播路径越短，大气衰减越小。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{特征相关性矩阵}
\label{tab:feature-correlation}
\begin{tabular}{lcccc}
\hline
 & C/N0 & 高度角 & 方位角 & 伪距残差 \\
\hline
C/N0 & 1.00 & 0.42 & 0.03 & -0.28 \\
高度角 & 0.42 & 1.00 & -0.01 & -0.35 \\
方位角 & 0.03 & -0.01 & 1.00 & 0.08 \\
伪距残差 & -0.28 & -0.35 & 0.08 & 1.00 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{本章小结}

本章介绍了数据预处理流水线的设计。原始数据经三级过滤（高度角约束、C/N0 范围过滤、3σ 异常剔除）后，按内域或外域策略划分。滑动窗口构建时序样本，Z-score 标准化消除量纲差异。数据探索性分析揭示了类别分布和特征相关性特性。预处理后的数据输入 STCA 模型进行训练和评估。
